\Subsection{Отношения.}

\begin{definition}
	Упорядоченная пара $\langle a, \, b \rangle$~--- пара ''пронумерованных'' элементов.
	
	$\langle a_1, \, a_2 \rangle = \langle b_2, \, b_2 \rangle \iff \begin{cases} a_1 = b_1\\ a_2 = b_2 \end{cases}$
\end{definition}

\begin{definition}
	Кортеж~--- упорядоченный набор из нескольких элементов.
	
	$\langle a_1, \, a_2, \, a_3, \, ..., \, a_n \rangle$
\end{definition}

\begin{definition}
	Декартово произведение множеств.
	
	$A \times B = \{\langle a, \, b \rangle: a \in A, \; b \in B\}$
\end{definition}

\begin{definition}
	Бинарным отношением $R$ называется подмножество элементов декартова произведения двух множеств ($R \subset A \times B$).
	
	Элементы $x \in A$ и $y \in B$ находятся в отношении, если $\langle x, \, y \rangle \in R$ (то же, что $xRy$).
	
	Обратное отношение $R^{-1} \subset B \times A$.
	
	\begin{example}
		\thmslashn
		
		Отношение равенства на некотором множестве $A$.
		
		$R = \{\langle x, \, x \rangle: x \in A\}$
		
		$\forall \, x, \, y \in A: xRy \iff x = y$
	\end{example}
	
\end{definition}

\begin{definition}
	Область определения. Область значений.
	
	$\delta_R = \{x \in A: \exists \, y \in B, \text{ т.ч. } \langle x, \, y \rangle \in R\}$ (область определения)
	
	$\rho_R = \{y \in B: \exists \, x \in A, \text{ т.ч. } \langle x, \, y \rangle \in R\}$ (область значений)
	
	$\delta_{R^{-1}} = \rho_R$, $\rho_{R^{-1}} = \delta_R$

\end{definition}

\begin{definition}
	Композиция отношений.

	$R_1 \subset A \times B, \; \; \; R_2 \subset B \times C, \; \; \; R_1 \circ R_2 \subset A \times C$
	
	$R_1 \circ R_2 = \{\langle x, \, z \rangle: x \in A, \, z \in C \text{ и } \exists \, y \in B: \langle x, \, y \rangle \in R_1, \; \langle y, \, z \rangle \in R_2 \}$.
	
	\begin{example}
		\thmslashn
		
		$A = B$
		
		$\langle x, \, y \rangle \in R$, если $x$~--- отец $y$.
		
		$\langle x, \, y \rangle \in R \circ R$, если $x$~--- дед $y$.
		
		$\langle x, \, y \rangle \in R^{-1} \circ R$, если $x$~--- брат $y$.
		
		$\delta_R$~--- все, у кого есть сыновья.
		
		$\rho_R$~--- философский вопрос :)
	\end{example}
	
\end{definition}

\begin{definition}
	Отношение называется:
	
	\begin{itemize}
		\item Рефлексивным, если $xRx \; \; \forall \, x$.
		\item Симметричным, если $xRy \implies yRx$.
		\item Транзитивным, если $xRy, \; yRz \implies xRz$.
		\item Иррефлексивным, если $\neg \, xRx \; \; \forall \, x$.
		\item Антисимметричным, если $xRy, \; yRx \implies x = y$.
	\end{itemize}
	
\end{definition}

\begin{definition}
	$R$ является отношением:
	
	\begin{enumerate}
		\item Эквивалентности, если оно рефлексивно, симметрично и транзитивно.
		\item Нестрогого частичного порядка, если оно рефлексивно, антисимметрично и транзитивно.
		\item Нестрогого полного порядка, если выполняется п. 2 + $\forall \, x, \, y$ либо $xRy$, либо $yRx$.
		\item Строгого частичного порядка, если оно иррефлексивно и транзитивно.
		\item Строгого полного порядка, если выполняется п. 4 + $\forall \, x, \, y$ либо $xRy$, либо $yRx$.
	\end{enumerate}
	
	\begin{example}
		\thmslashn
		
		\begin{enumerate}
			\item $x \equiv y \; \; (mod \; m)$~--- отношение эквивалентности.
			
			\item $X$~--- множество, $2^X$~--- множество всех его подмножеств.
			
			$\forall \, x, \, y \in 2^X: \langle x, \, y \rangle \in R$, если $x \subsetneq y$~--- отношение строгого частичного порядка.
			
			\item Лексикографический порядок на множестве пар натуральных чисел~--- отношение нестрогого полного порядка.
			
		\end{enumerate}
	\end{example}
\end{definition}
